\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{float}

\author{Lukas Schaubmayr}
\title{WAK}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{NODEJS}
\section{Basics}
\paragraph{Motivation}
\begin{itemize}
	\item Eine Sprache für Backend und Frontend
	\item Isomorphe Anwendung/Programmierung
	\item Schnelle Entwicklungszyklen
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/basics_cycle.png}
	\caption{Isomorphe Anwendung}
\end{figure}
\paragraph{Recap}
\begin{itemize}
	\item Event-Driven Architecture
	\item Non-Blocking I/O (async)
	\item js interpreter (Google V8)
	\item single threaded(almost)
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/basics_architecture.png}
	\caption{Architektur}
\end{figure}
\section{Module}
\begin{itemize}
	\item Eine Sammlung von nutzbaren Funktionen
	\item Kapselung und Strukturierung von Code
	\item Wiederverwendbarkeit
\end{itemize}
\subsection{Modultypen}
\paragraph{Native/Build-in module}
\begin{itemize}
	\item Ist Teil der Node.js Installation
	\item stellt gewöhnliche Funktionalität bereit
	\item E.g.: http(s),fs, vm, os,...
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/module_nativ.png}
	\caption{Native Module}
\end{figure}
\paragraph{Lokale Module}
\begin{itemize}
	\item Nur im aktuellen Projekt verfügbar
	\item kann nicht mit anderen Projekten geteilt werden
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/module_local.png}
	\caption{Lokales Modul}
\end{figure}
\paragraph{Installierte Module}
\begin{itemize}
	\item Verwaltet bei einer internen oder externen quelle (repository)
	\item jeder kann sein eigenes Modul veröffentlichen
	\item integriertes Versionsverwaltungssystem
	\item kann via package manager(NPM, YARN) heruntergeladen werden
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/module_install.png}
	\caption{Installierung Modul}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/module_install_2.png}
	\caption{Installierte Module}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/module_install_usage.png}
	\caption{Installierte Module - Benutzung}
\end{figure}
\section{WEB FRAMEWORK}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/webframe.png}
	\caption{Webframeworks - Warum?}
\end{figure}
\subsection{Features}
\paragraph{MVC Architecture}
\begin{itemize}
	\item Routing
	\item Middleware
	\item Error Handling
	\item Template Engine
\end{itemize}
\paragraph{Express}
\begin{itemize}
	\item Fast
	\item Minimal
	\item Flexible
	\item Popular
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/webfram_express_sample.png}
	\caption{Webframe Express Sample}
\end{figure}
\paragraph{Express-Routing}
\begin{itemize}
	\item Ziel ist es die Richtige Response für ein Request zu finden
	\item Methoden (GET,POST,PUT,DELETE,...)
	\item Pfad (/rest,/test*,...)
	\item Parameter Extrahieren (/users/:userId:)
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/webfram_express_routing.png}
	\caption{Route Tester}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/expr_route_params.png}
	\caption{Route Parameters}
\end{figure}
\paragraph{Express-Middleware}
\begin{itemize}
	\item Querschnittsthemen anwenden (Apply Cross Cutting Concerns)
	\item Requests und Response modifizieren
	\item Bearbeitung von Requests abbrechen
\end{itemize}
\subparagraph{Use Cases}
\begin{itemize}
	\item Authentication
	\item Logging
	\item Monitoring
	\item Session Management
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/middle_code.png}
	\caption{Middleware - Code}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/middle_example.png}
	\caption{Middleware - Example}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/middle_example_2.png}
	\caption{Middleware - Example 2}
\end{figure}
\paragraph{Error Handling}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/errorhandle.png}
	\caption{Error Handling}
\end{figure}
\paragraph{Template Engine}
\begin{itemize}
	\item Keine String Concatenation mehr
	\item Deklarative Programmierung
	\item Einfach zu benutzen
	\item Wiederverwendbarkeit
	\item Server/Client Seite Dynamische WebPage
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/templateengine.png}
	\caption{Template Engine}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/templateengine_sample.png}
	\caption{Template Engine Sample}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/express_config.png}
	\caption{Express Basic Configuration}
\end{figure}
\subsection{Templates Engines}
\subsubsection{Handlebar JS}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/handlebar_01.png}
	\caption{Handlebar Template}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/handlebar_02.png}
	\caption{Handlebar Conditional}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/handlebar_loop.png}
	\caption{Handlebar Loop}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/handlebar_partial.png}
	\caption{Handlebar Partials}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/handlebar_compile.png}
	\caption{Handlebar Compile}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/handlebar_helper.png}
	\caption{Handlebar Helpers}
\end{figure}
\subsubsection{Razor (ASP.net)}
\subsubsection{JSP (Java)}
\subsubsection{Velocity (Java)}
\chapter{ES6 \& More}
\section{Template Literals}
\section{Constants}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/constants.png}
	\caption{Konstanten}
\end{figure}
\section{Default Parameters}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/defaultparameters.png}
	\caption{Default Parameters}
\end{figure}
\section{Classes}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/class.png}
	\caption{Class}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/class_getter_setter.png}
	\caption{Getter/Setter}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/class_methods.png}
	\caption{Methoden}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/class_subclass.png}
	\caption{Subclass}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/class_symbol.png}
	\caption{Symbols}
\end{figure}
\section{Global Symbol}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/globalSymbol.png}
	\caption{Global Symbols}
\end{figure}
\section{Set}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/set.png}
	\caption{Set}
\end{figure}
\section{Map}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/map.png}
	\caption{Map}
\end{figure}
\chapter{MongoDB}
\section{No SQL = Not Only SQL}
\begin{itemize}
	\item Hohe Verfügbarkeit
	\item Hohe Durchflussrate
	\item Unstrukturierte Daten
	\item Gute Horizontale Skalierbarkeit
\end{itemize}
\subsection{Types}
\begin{itemize}
	\item (Wide-) Column
	\item Document
	\item Key-Value
	\item Graph
	\item Multi-Model
\end{itemize}
\section{CAP Theorem}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/cap_theorem.png}
	\caption{Cap Theorem}
\end{figure}
\section{MongoDb}
Document-Oriented Database
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/mongo_docsample.png}
	\caption{Document Sample}
\end{figure}
\section{Datastructure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/mongo_datastructure.png}
	\caption{Data Structure}
\end{figure}
\subsection{Datatypes (BSON)}
\begin{itemize}
	\item Integer, Double, ..
	\item String
	\item Object, Array, ...
	\item Date, Timestamp
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/mongo_doc.png}
	\caption{Document}
\end{figure}
\section{CRUD}
\subsection{Create}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/create.png}
	\caption{Create}
\end{figure}
\subsection{Read/Query}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/read.png}
	\caption{Read/Query}
\end{figure}
\subsection{Update}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/update.png}
	\caption{Update}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/update_1.png}
	\caption{Update}
\end{figure}
\subsection{Delete}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/delete.png}
	\caption{Delete}
\end{figure}
\section{MongoDB-Docker}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/mongodocker.png}
	\caption{Docker}
\end{figure}
\chapter{TypeScript}
Typescript ist ein typisiertes Superset von Javascript welches in plain Javascript compiliert
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/typescript.png}
	\caption{Typescript}
\end{figure}
\section{Basics}
\begin{itemize}
	\item Ursprünglich von Microsoft entwickelt
	\item OpenSource
	\item Fügt TypenSystem zu Javascript hinzu
	\item Guter Tool Support für large scale projects
\end{itemize}
\section{Setup}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/type_install.png}
	\caption{Install}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/type_setup1.png}
	\caption{Install}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/setup_compile2.png}
	\caption{Install}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/type_compileConfig.png}
	\caption{Install}
\end{figure}
\section{Language}
\subsection{Basic Types}
boolean, number, string, array, tuple, any, void
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/type_basictypes.png}
	\caption{Basic Types}
\end{figure}
\subsection{Interface}
Verwendet für: TypeChecking, Duck Typing, Contracts
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/type_interface.png}
	\caption{Interfaces}
\end{figure}
\subsection{Class}
\begin{itemize}
	\item Class is a type
	\item Private and Public members
	\item Abstrakte Klassen
	\item Readonly Members
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/type_class.png}
	\caption{Classes}
\end{figure}
\subsection{Enums}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/type_enums.png}
	\caption{Enums}
\end{figure}
\subsection{ForEach}
\section{Definition File}
\chapter{SPA}
\section{Idea}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/spa_idea.png}
	\caption{IDEA}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/spa_idea_1.png}
	\caption{IDEA}
\end{figure}
\section{Basic}
\begin{itemize}
	\item Alle HTML/CS/JS beim Starten laden
	\item UI Logik -> Client
	\item Nur Json/XML Daten werden später geladen
	\item Kein reload von kompletten Seiten
\end{itemize}
\section{Technologies}
\begin{itemize}
	\item Fast Javascript Engine
	\item History API
	\item Ajax (XHR)
	\item Client Rendering Engine
\end{itemize}
\section{Frameworks}
\begin{itemize}
	\item GWT
	\item Angular(Js)
	\item VueJs
	\item Ember.js
	\item React
\end{itemize}
\chapter{PWA}
PWAs sind Web-Apps, die mit einer Reihe von spezifischen Technologien und Standardmustern entwickelt wurden, um die Vorteile von Web-und nativen App-Funktionen zu nutzen
\section{History}
\begin{itemize}
	\item Web 1.0 (1993)
	\item Web 2.0 (1999)
	\item (PWA) SPA (2004)
	\item (PWA) Geolocation API (2013)
	\item (PWA) Offline Apps (2017)
	\item (PWA) Credentials/Payment API (2018?)
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/web1.png}
	\caption{IDEA}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/web1-2.png}
	\caption{IDEA}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/web2.png}
	\caption{IDEA}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/spa.png}
	\caption{IDEA}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/app.jpg}
	\caption{IDEA}
\end{figure}
\section{Features}
\begin{itemize}
	\item Discoverable
	\item Installable
	\item Linkable
	\item Network independent
	\item Progressive
	\item Re-engageable
	\item Responsive
	\item Safe
\end{itemize}
\section{FIRE Principle}
Defined By Google
\subsection{Fast}
\begin{itemize}
	\item Lädt schnell und fühlt sich schnell an
	\item Verwendet Platzhalter Content
	\item Service Worker
	\item Pre-Caching
\end{itemize}
\subsection{Integrated}
\begin{itemize}
	\item Credentail Management API
	\item Payment API
	\item Add to Home Screen
\end{itemize}
\subsection{Reliable}
\begin{itemize}
	\item Pre-caching content
	\item Run-time caching
	\item Client storage (IndexedDb, WebStorage)
\end{itemize}
\subsection{Engaging}
\begin{itemize}
	\item User Experience
	\item Ease of use
	\item Customization
\end{itemize}
\section{Technologien}
\subsection{Web Manifest}
Stelle Metadaten für deine Web Anwendung bereit.z.B.: Name, Autor, Icon, Description \texttt{->} in einem Maschinenlesbaren Format
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/web_manifest.png}
	\caption{Manifest}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/web_manifest1.png}
	\caption{Manifest}
\end{figure}
\paragraph{Display Mode}
\begin{itemize}
	\item fullscreen
	\item standalone
	\item minimal-ui
	\item browser
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/web_displaymode.png}
	\caption{Manifest}
\end{figure}
\paragraph{Orientation}
\begin{itemize}
	\item any
	\item natural
	\item landscape
	\item portrait
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/web_orientation.png}
	\caption{Orientation}
\end{figure}
\paragraph{Related}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/web_related.png}
	\caption{Related}
\end{figure}
\subsection{Service Worker}
Ist ein spezieller Web Worker, der die Http-Netzwerkkommunikation des Browsers abfängt
\begin{itemize}
	\item Event-driven Worker
	\item Intercept HTTP network communication
	\item Full asynchronous
	\item Only HTTPS supported
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/service_lifecycle.png}
	\caption{Service Lifecycle}
\end{figure}
\paragraph{Use Cases}
\begin{itemize}
	\item Offline Apps
	\item Background Data Synchronisation
	\item Performance Improvements: Prefetching
	\item Reacting to Push Messages
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/sw_register.png}
	\caption{Register SW}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/sw_1.png}
	\caption{Service Worker Part1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/sw_2.png}
	\caption{Service Worker Part2}
\end{figure}
\subsection{Cache API}
Ist ein Speicher für Requests und Response Objects
\begin{itemize}
	\item store Request and response objects
	\item Ein Ursprung kann mehrere benannte caches haben
	\item Einträge laufen nicht ab
	\item Caches sind versioniert
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/web_opencache.png}
	\caption{Open a Cache}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/web_operations.png}
	\caption{Operations}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/web_cachesample.png}
	\caption{Sample}
\end{figure}
\subsection{WEB Worker API}
Ist die erste Möglichkeit, schweren Code im Hintergrund auszuführen, ohne den Hauptthread zu blockieren
\begin{itemize}
	\item Background Task
	\item No Dom Access
	\item Communication is event-oriented
	\item XMLHttpRequest and WebSockets are supported
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/worker_start.png}
	\caption{Start Worker}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/worker_code.png}
	\caption{Worker Code}
\end{figure}
\subsection{IndexedDb}
Ist eine Asynchrone transcational key-value Speicher für das Web
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/idxdb.png}
	\caption{Alternative Storages}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Key-Value Store
	\item Object-oriented Store
	\item Transactional Databse Model
	\item Asynchronous API (mostly)
	\item Uses DOM Events to notify states
	\item Uses Same-Origin Policy Conecpt
	\item Supports indices
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/idxdb_init.png}
	\caption{Initialize}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/idxdb_data.png}
	\caption{Store Data}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/idxdb_get1.png}
	\caption{Get}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/idxdb_2.png}
	\caption{Get}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/idxdb_del.png}
	\caption{Delete Data}
\end{figure}
\subsection{Web Storage}
\subsection{A2H (Add 2 Homescreen)}
Machen Sie Ihre Web-Apps wie native Apps zu einem erstklassigen Bürger auf Ihrem Gerät
\paragraph{Requirements}
\begin{itemize}
	\item Wird über HTTPS bereitgestellt
	\item Website benötigt ein Web Manifest
	\item Das Web Manifest muss ein angemessenes Icon inkludieren
	\item Chrome benötigt auch einen service worker
\end{itemize}
\paragraph{Web Manifest}
Required Fields:
\begin{itemize}
	\item background\_color
	\item display
	\item icons
	\item name
	\item start\_url
\end{itemize}
\paragraph{Limitierungen}
Für eine Offline App reicht A2H nicht aus. Ohne eine Service Worker-API und eine Cache-API ist dies eine normale Verknüpfung
\subsection{Web Push API}
\subsection{Notifications API}
\begin{itemize}
	\item sended native System Notification
	\item integriert mit nativem Nofiication Handling
	\item benötigt spezielle Rechte
	\item anpassbar
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/notif_1.png}
	\caption{Notifier Part 1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/notif_2.png}
	\caption{Notifier Part 2}
\end{figure}
\section{How to Deploy}
\subsection{NODEJS Server only}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/deploy1.png}
	\caption{nodejs server only}
\end{figure}
\subsection{NODEJS API Server + CDN}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/deploy_cdn.png}
	\caption{Node js api Server + cdn}
\end{figure}
\subsection{SERVERLESS + CDN}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/deploye_noserver_cdn.png}
	\caption{Serverless + cdn}
\end{figure}
\end{document}